%!TEX root = ../../main.tex

\section{Abgrenzung}

Entsprechend der zuvor definierten Zielsetzung ist diese Arbeit darauf ausgerichtet,
die Anwendung der Affinity-Diagramm-Methode in verteilten Teams zu unterstützen.
Dabei soll jedoch nicht ein Ersatz für die klassische Anwendung der
Affinity-Diagramm-Methode geschaffen werden, sondern nur die Verwendung der Methode
ermöglicht werden, wo die klassische Anwendung nur schwer oder gar nicht möglich
ist. Abweichend von vielen vorherigen Ansätzen zur Digitalisierung der
Affinity-Diagramm-Methode soll zudem nicht die Interaktion mit Papier digital
repliziert werden, sondern lediglich die Interaktion mit virtuellen Notizen
so entworfen werden, dass eine intuitive und flexible Anwendung möglich ist.
Aufgrund der vielen in der Praxis eingesetzten Varianten der Affinity-Diagramm-Methode
ist im Rahmen dieser Arbeit nicht möglich alle Varianten im Konzept und Prototypen
zu berücksichtigen. Deshalb wird sich auf eine Variante der Affinity-Diagramm-Methode
beschränkt. Die gewählte Variante wird in der Forschung zur digitalen Unterstützung
der Affinity-Diagramm-Methode häufig verwendet und ähnelt der Beschreibung von
\cite{gray2010gamestorming}. Diese Variante unterscheidet sich von anderen hauptsächlich
dadurch, dass Notizen durch vorherige Ideengenerierung erzeugt werden. Zusätzlich
ist die Anzahl der in dieser Variante verwendeten Notizen typischerweise geringer als
bei anderen Varianten. Dies reduziert die Anforderungen an die verwendete Hardware
und führt zu einer geringeren Dauer der Durchführung, wodurch wiederum die
Durchführung des anschließenden Usability-Tests erleichtert wird.

Das zu entwickelnde Konzept soll im Anschluss in einem Prototyp umgesetzt werden.
Dabei soll der Prototyp die vollständige Durchführung der Affinity-Diagramm-Methode
ermöglichen. Dies bedeutet auch, dass Teile der Anwendung, die für die eigentliche
Durchführung der Methode weniger wichtig sind, gar nicht oder nur einem minimalen
Umfang implementiert werden. Beispielsweise wird der Prototyp keine Möglichkeit
für den Export der Resultate einer Sitzung bieten, die über Bildschirmaufnahmen
hinausgeht. Zusätzlich wird der Prototyp keine eigene Möglichkeit der
Sprachkommunikation bieten, da die Verwendung frei oder kommerziell verfügbarer
Sprachkommunikationslösungen als ausreichend betrachtet wird.

Der anschließende Usability-Test des Prototyps wird mit sechs Probanden
auf einen kleinen Umfang begrenzt. Da für diesen Test Probanden mit einem
breiten Spektrum an Erfahrung in der Anwendung der Affinity-Diagramm-Methode
eingesetzt werden, kann aus den Testergebnissen kein direkter Vergleich zu bisherigen
Lösungen für die verteilte Anwendung der Affinity-Diagramm-Methode gezogen werden.
